本土派杯葛因沒六四情懷 岑建勳打比喻：我未見過我阿嫲，我為何要去拜？

【六四29年】本土派杯葛因沒六四情懷 岑建勳打比喻：我未見過我阿嫲，我為何要去拜？

1989年發生六四事件，震撼香港人，當年籌辦演藝界《民主歌聲獻中華》的岑建勳在六四事件29周年前夕接受訪問，回顧對六四的看法。他重申自己雖然有在內地做生意，但立場不改；被問如何看時下年輕人、本土派否定六四，岑建勳認為他們沒有六四情懷，不會怪責他們，「沒有經歷過，未出世，他怎能感受到一百萬人上街？他們是從理論層面講六四。會否為此痛心？我未見過我阿嫲，我為何要去拜？阿媽在墳前的感受，和我對阿嫲的感受，當然不一樣。」

在八九民運中，演藝界出身的岑建勳多番參與，包括陪同李卓人帶200萬捐款上北京支援學生、籌辦《民主歌聲獻中華》，甚至營救學運領袖，但他早前接受《明報周刊》專訪時，表明不會談「黃雀行動」。

岑建勳在專訪中分析時下有香港人杯葛六四，他認為主因是這班人根本沒有經歷過這場運動，他亦無意將自己的感受強加於他們身上：「本土派思潮令他們無歷史感，從理性角度是這樣，但點解他們會被影響到？我是在現場哭的那個，我感受還更深一點，6月2日才離開天安門廣場。那些帳篷，那些地方，我曾經走過，兩天後，坦克車便出動鎮壓。我的感受如何跟你們比較？但我不會將我的感受強加諸你身上。」

「我在89年5月，是有份出來行的那一百萬人之一，我想重溫這種醒覺不對嗎？無謂怪那些小朋友，是什麼或什麼人令他們覺得不應悼念？我不如怪那一個人。那是誰？你說，自己找結論。」

他又表示，「現在你會答不到，為何香港人那麼現實、這個『阿爺』又這樣那樣、建制派的人又講那麼多話，卻仍然無法叫燭光熄滅。你們不知道，六四令香港人的成長在一夜之間出現根本的改變。無經歷過的小朋友，怎知我在說什麼？他們見到佔領行動那種場面已好感動，但以人數比較，這運動算是什麼？」

岑建勳在訪問總結時說：「六四，唯一開心見到燭光，人心無死。現實政治不夠你來，但你吹不熄那些燭光，所以十分重要。」

北京嗰班友, 又點同我阿嫲呀？

都發神經既！

咁美國人都會拜阿嫲架, 但唔會去六四集會喎

點解? 因為無關係囉！

北京班支那臭西只係一班自稱係我地血親既陌生人(stranger),係撚阿嫲

「知道史實」係中性既
對歷史事件當事人, 無任何情感, 都可以認識歷史

「悼念」係情感性既
唔「悼念」係因為對歷史事件當事人無任何情感

點解岑建勳要去「悼念」, 因為佢對北京學生有情感
因為佢覺得大家都係支那人

點解後生仔唔要去「悼念」, 因為佢對北京學生無情感
因為佢覺得大家係唔同, 我係香港人, 佢地係支那人

三唔識七點解要拜？

識歷史先覺得唔關我事

諗死「殯儀之星」

你地知唔知邊個係「殯儀之星」？

你可以唔去拜你阿嫲架, 最緊要係你的家事關我撚事

個個佢都識嫁

「阿嫲」 係 love and affection, 係bloodhood

岑建勳潛台詞係：大家支那人血濃於水

愛支病患發神經

請GOOGLE'天安門油畫案'
有示威者塗污老毛張相,學生糾察捉左塗污者交比中共
一條友最後下落不明,一個友比中共玩到精神有問題

而幸存學生領袖連道歉都無
支那會從來唔提
我係討論區講就比黃屍洗POST洗走

僭共碟雷勁為含冥紙乜山墳都認祖先鳥！！！

講真 其他國家有慘事 例如南亞海嘯咁
會覺得傷感悼念係好正常 唔一定要係血親
呢啲係人性嘅憐憫之情 何況死嘅係一大班學生

但悼念還悼念 點解一定要人去你個悼念會
又唔見你去我果個? 每個人悼念方式有唔同
迫人捐錢迫人用固定方式悼念 係霸權手法
當年班學生爭取緊民主 反抗緊霸權
而你就借悼念去反其道而行 真係好撚嘢

黃屍智力同藍屍係無分別
只係立場唔同

8964 係全港人都有睇/參與其中既連續劇, 日日24小時直播, 播足個幾兩個月, 又可以好似 百萬富翁 咁參與其中.

香港 hit rate 高過晒 許文強, 丁力, 馮程程 既 "上海灘 " ,

高過譚詠麟既 "愛在深秋" , "愛情陷阱", "霛之戀",

高過張國榮既 " Monic " , "風繼續吹", "當年情"

高過陳百強既 "眼淚為你流", "喝采", "漣漪"

高過陳慧嫻既 "逝去的諾言", "玻璃窗的愛", "千千闕歌"

慘烈過大時代掟人落街

咁你話當時既香港人點會唔記得 ?

一定記得.

你即係問參與過雨傘運動既人 29年後 重記唔記得雨傘運動 ?

我答你, 一定記得.

不能忘記

叫平反64已經證明黃屍on9
應該係平反89民運
但用平反嚴謹來講都係錯
而香港有十萬白痴多年來叫錯口號都唔知

以上既歌曲/劇 都重咁多人記得,

何況 89年64 事件 ?

咁南京大屠殺,又唔見佢悼念
講到未見過都好有感情咁

SORRY, 我想搞清楚一件事

岑建勳好似係1990年移民加拿大,

佢好似係加拿大籍？

咁香港人愛唔愛支, 關加拿大人乜事?

「六四，唯一開心見到燭光，人心無死。現實政治不夠你來，但你吹不熄那些燭光，所以十分重要。」

潛移默化 雨夾個紀念日一周年 都係諗住望下D燭光求個安慰無諗住進一步食住個勢繼續落去

唔係話六四點點點 而係同一班人 貴古輕今到一個極點 都唔諗下真正原因點解六四5年前就算喺年輕人都係熱度不減 但5年後乏人問津

黃絲:得罪日本去唔到旅行點算

因為佢係加拿大人?

果時我少不更事,追開d100
d100大半主持其實都認過有外國藉

一班外國藉屌香港人唔關心中國

岑建勳結婚又離婚3次
本身人格有問題?

除左習總家屬外藉列表外,

遲少少都要整返個泛民及其家屬支持者國藉列表

今年得返17000人去維園,

後生仔都減左好多

飯民最大金主係有幾層樓的老黃絲中產,根本唔care後生
所以飯民支持年年派糖比中產同時反派6000比窮人

睇過, 參與過, 接觸過 既人感覺一定大過未睇過既人好多好多.

電影, 電視劇, 歌曲 都一樣.

同未睇過 秋天的童話 既人講 秋天的童話, 梗係相對難溝通.

親人, 朋友 亦都一樣.

apple捧的佔中十死士唔少係大陸有生意

我就唔明, 大把後生去示威比香港警察拉完比大陸/澳門禁止入境
呢班上報紙的十死士竟然無事

中共欽賜反對派

同你呢隻5毛狗陳港文比，個撚個都係後生仔啦仆街！！！

其實本土青年唔理六四原理好簡單, 佢地唔單止唔係中國人, 更加討厭中國人討厭中國, 自然唔會幫手哀悼該國家的家事....

世界上咁多人道罪行, 屠殺事件, 件件都要去上街集會哀悼, 而家我地好得閒?

利申: 認同中共係六四事件的確係犯左人道罪行, 應該要拉上國際法庭, 但中國的事, 為何要我特別去集會悼念?

一早屌過：

好多乜鳩反共媒體，其實都係引蛇出洞，尤其支那會，紅鵪鶉毒果同大奸台！！！

我有朋友比香港警察抄名最後無告,已經終生唔比去澳門

十死士的城寨台老細徐少驊竟然係大陸檔生意無比共產黨攪

你起碼播一次 秋天的童話 畀佢地睇過, 佢地先至有得討論好唔好睇 或 談論劇情.

而家大陸就係永久禁播/重溫 8964, 等後來既不知事件,

未睇過既劇 又如何談論慘不慘烈, 窩不窩心, 感不感人 ?

係喎
既然冇關係
人地拎野燒衣嗰陣做乜你又拎埋一份?

對單獨個體嚟講, 睇唔到 聽唔到 既野就即係無發生過.

大陸就係行緊呢討政策, 完全唔畀你睇, 唔畀你聽, 唔畀你知.

用人類歷史角度睇
如果要哀悼
哀悼文革會唔會好啲？

此政策行咗 29年了.

連自己67都冇年年悼，幫老遠早變燈紅酒綠腐化WFC既北京打飛機悼成30年？？？

重有唔畀你講

係安全地方推香港人去支那送死

佢地1990年移民, 跟住就高叫支持「回歸」呀

呢班真係仆街冚家剷黎！

人類歷史角度？

你一年365日都有野要哀悼啦

泥汁糞又去撚左外國住,可能驚比政府郁
但都要係外國PHONE IN D100做主持R課金

貪心到

對嗰代人嚟講
64係個心結
只係佢哋唔明
新一代無呢個心結
唔單止係件事過咗好耐
或者有無切身感受
而係關乎身份認同
正如嗰代人會好記得華東水災
全港團結救同胞
如果而家再有呢啲事發生
香港新一代會唔會再有同情憐憫嘅反應？
答案大家都知

64事件由發生當日到今日我都沒理會過。關我义事？

屌你老母,

佢一年有多少次要拜外母外父呀?

係咪拜齊先？

每一代既人最記得既世界盃 都係佢嗰一代既世界盃.

每一代既人最記得既電影 都係佢嗰一代既電影.

每一代既人最記得既歌曲 都係佢嗰一代既歌曲.

呢條傳銷狗

我淨係知，好多我地70，80呢一代都受教支狗學到良心不如死心，學精食少多覺訓！！！

好多港豬廿年前行出羅湖都會俾下成乍乞兒，華東三百萬納稅可以唔洗一個月捐到幾億上去俾人貪，之後點解個個變被捐再變屌捐，唔撚洗講啦！！！

你岩
但係某d人係直頭話唔洗悼念 而唔單單止係唔去支聯會個集會

係唔洗悼念

對支那人我無感覺

當年班支那學生都做左好多仆街野推市民去死

一代人大概要幾多年 ?

香港依家平均壽命概係八十幾年.

樓上堆飯民打手到呢一刻都扮盲唔回應天安門油畫案

寧願研究香港人幾長命去SPIN都唔回應學生領袖出賣天安門群眾

呢D咪飯民支持者的道德

正正跟你咁講，支那幾千年優質DNA就係仍然要新一代孭住自己個代不自量力既失敗中！！！！

同埋本身好似有槍械係手
有班和理非話自己唔係作反，出賣左個班義士
結果係點好清楚

薪火相傳根本係好撚惡毒的邪教口號

姐係自己唔會有行動,但推個波比下一代,唔接咪抹黑你

劉曉波當年有份交d槍出去定扔左d槍

你最記得既 男 女 朋友係邊個 ?

[url]
[/url]
劉曉波根本抵死,條友有份害死群眾

我淨係至記得"好心分手"既歌詞囉！！！！

悼唔悼念都係個人選擇啫
尤其呢個係中共特登搞出嚟嘅世代之爭
現今網上年輕一代唔少人1989年根本未出世
一嚟佢地無見識過現場無睇過直播
二嚟事件後中共用咗好多手段去掩蓋事實
與其個個一開口就屌人90後00後點點點 搞到個議題神憎鬼厭
不如換個角度 多啲人分享當年所見所聞 分享當年嘅震撼
唔好忘記 現今教育越嚟越痴線 考試內容都無時間學哂
64呢類課本外嘅嘢就更唔會有時間學
唔係你一句話自己憤慨就大哂 唔同世代都有自己嘅難處
大家唔團結 民間力量積聚唔成 到最尾其實都係無意思

再講 宜家網上太多打手充斥 好多人根本就係被代表
分分鐘係個50歲中坑扮緊00後出post等你屌哂啲00後
都係果句 屌票 屌支持呢招無用㗎喇
有乜人真係會鐘意比人屌 屌完再支持?
而且有啲低質又唔化嘅垃圾 你屌佢幾多次 講幾多道理係唔聽就唔聽
無謂一竹篙打一船人 唔覺意屌走埋啲潛在支持力量啦

好簡單

64發生的慘事 對年青一輩唔會起到任何感情連結

有好多去支持的都係好簡單 反共產黨甚至係反中.國

但你班撚屌企咗個大台咁耐 收左咁多捐獻 但實質無做過實事 仲買樓起間六四館 仲同班年青人講反中唔啱 合照時叫佢講句結束一黨專政都唔敢

我同64時班人無咩感情連結 正常丫 但同呢班現世的呢班人 我的感情連結只有憤怒

所以俾呢班支那會騎結咗64集會 未會出現咁的惡果囉 你仲顧左右而言他

我9錢十年前已經屌緊小心支狗"政治代溝"，不過係班扮左膠大愛支僭共狗屌返我轉頭之嘛！！！

屌後生最惡毒係D100同FACEBOOK黃絲中產

5毛只係助攻

全文:

記：《明周》記者
岑：岑建勳

不是民運領袖
記：可以憶述當年的參與？

岑：那時正值學生絕食時，一位導演來電，問演藝人協會可否發一個聲明，我說個人名義可以，因為會章好像說不做政治東西。後來協會刊出聲明支持學生。大遊行後的5月21日，有人問演藝界可否舉行支援演唱會，我說好，統籌下，搞了《民主歌聲獻中華》。 5月30日，我就與李卓人帶200萬捐款上了北京，後來捐款被沒收。 有人說香港人捐錢令北京學生留守是錯的，（因我們）沒有將錢交給他們。還有一事我是不講的，只要問及「黃雀行動」，我就不講。

記：黃雀行動也是跟六四有關，為何能談六四，不能談「黃雀行動」？

岑：我說不講就不講。

記：關於六四，有沒有難忘事？

岑：我唯一幾深印象是《民主歌聲獻中華》一開了show，鄧麗君便致電我，問可不可參與，我說當然可以，沒找她只是不知她在港。我說沒有琴譜，她說無問題，自己帶埋琴師來。其他則沒怎麼特別，我在北京只是見一見學生，了解一下他們。還有見到廣場好多人，不是話撤便撤，像香港的佔領運動，都是民間自發行動。

我當時的心情，跟任何一個香港人也一樣，天天看新聞，好激昂。無論學生錯或對，抗爭方式是和平的。他們反官倒、反貪腐、爭取校園民主，好純正，想國家好。見到有車載着絕食暈倒的人，政府卻不理會他們。事後回憶，這是有史以來最大的行動。香港人表達對國家民族的關心，是香港人支援六四的真正意義。

當年他統籌的《民主歌聲獻中華》
記：六四對你影響？

岑：（沉思十秒）對我個人沒怎麼很大的影響。但多年後回想，香港人上街那種熱情，在殖民地社會，這種情懷，是空前絕後的。很少人從這角度想，香港的遊行，在1989年前是沒有這樣子的。五六十年代的上一輩，是選擇離開大陸的香港人，他們很恐懼政治，而且六七暴動後，他們更害怕政治。八九六四，卻喚起一種希望，去支援學生。現在有人說六四沒意義，其實需要知道那些燭光如何出現。

記：從社會運動的角度而言，有什麼看法？

岑：我不是社運人。我反貪捉葛柏後就沒有參加社運，我被同盟友說我，十多年也不理嘢，怎會變了社運人？我不是驚或介懷去談，這說法不正確，你只可說，我是70、71年社運其中較早牽涉的人，這麼多年我停晒（參與社運）。我不是張文光或楊森，也沒成立「觀察社」或「港同盟」，亦沒有參加八八直選，全不關我事，我沒碰。我只和任何一個香港人一樣。三十年了，你們以訛傳訛，當成我是一個（社運）阿頭，如果是，我不怕認。支聯會的組成，我怎知道呢？當年吳仲賢叫我去開會便去，保釣時我們一齊，開會有大班（鄭經翰），有Q仔（黎則奮），好啦，我去，去到要做咩事？唔知，我是否組織人？一定不是。但有人就懶，不做功課，見我名氣大一點，便說我是領袖。

記：為何沒有再參與社運？

岑：我喜歡搞電影，不是喜歡搞政治。91年立法局直選，司徒華和馬丁（李柱銘）來，兩條友仔叫我參選，我說我不參選，我寧願有咩人我去幫手助選便算。因我沒興趣做立法局議員。但不是不關心政治。不會，一定關心。大陸發展我們可有注意？一定有，但我崗位不是一個職業政治家，完全沒興趣做。點解你們想起六四，會想起我這icon，因為我出名一點，容易記。《民主歌聲獻中華》，這麼多個司儀，你不問他們，只認住我。因為70、71年參加社運，他們沒有，其實只是這樣。

我沒所謂，我不會避忌，我年年也去六四晚會。不要以為我在大陸做生意，我就理（顧慮政治立場），我無理過。我亦認為不用理。一國兩制嘛，我亦沒有到大陸天安門廣場要你平反。

好多人問，（現在的社運）點和你當年比較？四十多年，社會也不同了，那時出來示威，會有好大的社會壓力，好大的，你們難以置信，會被列入黑名單，會被視為搞事，滋事分子，殖民地警察不會跟你玩的，我被拉了十幾次。但又有何咁了不起？全是被動的，只是在那個時間，那個地方，做了一些事情。但你話，挺身而出，行出來，今日又會有另一種代價，另一種壓力。我們那時確是另一種壓力。當年也有人自己走去跳舞，開party，不會像你班傻佬走去絕食，我們那時好轟動，因為（那時）無人絕食，現在阿貓阿狗也絕食，沒人理你。

記：那時代是什麼社會思潮影響你？

岑：你們不知道六十年代，成個世界在動盪之中，我們當年反越戰，受美國學生運動、歐洲學生運動影響，還有法國五月。否則我們怎會走去法國？因十幾歲就受那些影響。現在？去英國法國，濕碎啦。舊時，我出國哭到傻，因為不知何時回來，現在阿貓阿狗又去，你現在在機場有無見人哭到生離死別？兩個世界。倒轉來想，我們的前輩參加五四運動，他們看到我們又有怎樣的看法？大家忽略了時代背景，所以，那些燭光，你如不從八九年（那時代）去看，你不會明白。一百萬人，有些人，執着那種情懷，剩下的，也不得了。你同意與否也好，參加過佔領行動的人，他們有他們自己一套，他覺得係一個「佔領村」，覺得世界和平，可以七十九日。你點講也好，對那些參與者來說，是一種經驗。

從六四到佔領
記：怎樣比較香港佔領運動和六四？兩者都是向權力機關爭取公民權利，結果都失敗了，可以給大家一點啟示嗎？

岑：六四是用坦克車鎮壓。佔領行動，有鎮壓高牆嗎？點解要比較？佔領運動是為自己的民主權利，六四是支援中國學生的民主運動。不能隨便比較。要夾硬比較的人，是他們不清楚情況，比較會粗疏，不倫不類。

佔領我有沒有參與？沒有，但有探朋友。佔領運動，我有我的意見，但我不想在此講，因我不是評論家，不能輕率。但你先要搞清楚，我不是怕評論，是不喜歡隨便評論，第一，好易被人斷章取義，而這是一個複雜的東西，而我不是評論家的身份。

我可以說的是，什麼驅使他們這樣？（語氣開始激動）舉例，香港獨立，這是一個不實際的東西，但你罵他之餘，要問，為什麼一個從來不存在的議題，幾年後炒得那麼熱？殖民地主義的影響？未出世啊這班年輕人！他們是回歸之後長大的，不要搞錯。如果要爭取香港獨立，1984年中英談判時，有沒有出現過？有無？無，如果你在當年找到一個論據，你便打我啦。

那你如何理解他們的心態？你說點理解？你問我，首先就係梁振英。香港社會的氣氛，國內的環境，令到後生仔對中國產生不滿，去到另一個極端的結論。不要扣帽子說他們是戀英，他們沒在英國政府統治下長大。就算你現在廿六歲，也只有五年在英國殖民地長大，可以受到多大影響？現在搞港獨的小朋友，全不在英國殖民地長大的。點解他們會有這些情意結？點解搞些戇居的事出來？而被人以此為藉口亂鞭，我想問你哋。

現在好多人不問點解會有佔領行動；情況一如你不去理解89年5月前的事。如果你讀社會科學，你知道社會現象不會是憑空出現的，是社會出現問題，引發這些事情出現。你就當那是一種疾病吧，你不知病源，請問你點醫？你不知病源，你不斷在打壓他們，有什麼用？若無我們的梁振英先生在立法會撲出來談「港獨」兩個字，又點炒得起？你們不重視歷史無得講，找材料吧，「港獨」幾時出現在頭條？就是梁振英在立法會罵學聯那一鋪開始的。沒有梁振英哪有港獨？我說的，是他炒熱的，你夠膽說不是？梁振英這些真的叻。

我們讀社會科學的人，凡事有根有源，點解香港人對共產黨有保留？不是你（共產黨）我也不會在香港，我阿爸或阿爺也不會走難。後生仔為何對社會那麼憤怒？我們要找社會的根，然後處理。

記：本土派否定六四，你怎麼看？

岑：你要知道，那些所謂本土派、杯葛六四的人，（他們這樣做）是因為他們沒有六四情懷。沒有經歷過，未出世，他怎能感受到一百萬人上街？他們是從理論層面講六四。會否為此痛心？我未見過我阿嫲，我為何要去拜？阿媽在墳前的感受，和我對阿嫲的感受，當然不一樣。

講到連阿媽都不認，要離家出走的話，我當然說你們（年輕人）不用這樣做，但如果我是阿媽，我會檢討下點解我個仔會這樣。生出來就是忤逆仔？若是的話都是關你的事，因為那是你的基因。那我會否藐那些（杯葛六四）的細路？他們認為六四不怎麼樣，便不要來參加（悼念）。我在89年5月，是有份出來行的那一百萬人之一，我想重溫這種醒覺不對嗎？無謂怪那些小朋友，是什麼或什麼人令他們覺得不應悼念？我不如怪那一個人。那是誰？你說，自己找結論。

本土派思潮令他們無歷史感，從理性角度是這樣，但點解他們會被影響到？我是在現場哭的那個，我感受還更深一點，6月2日才離開天安門廣場。那些帳篷，那些地方，我曾經走過，兩天後，坦克車便出動鎮壓。我的感受如何跟你們比較？但我不會將我的感受強加諸你身上。

現在你會答不到，為何香港人那麼現實、這個「阿爺」又這樣那樣、建制派的人又講那麼多話，卻仍然無法叫燭光熄滅。你們不知道，六四令香港人的成長在一夜之間出現根本的改變。無經歷過的小朋友，怎知我在說什麼？他們見到佔領行動那種場面已好感動，但以人數比較，這運動算是什麼？

不談黃雀行動 亡者才是英雄
記：可否談談「黃雀行動」營救了的學生、你所認識的現況？

岑：我不知道，沒聯絡。但我覺得已不重要，歷史這回事，那時那地，他們做後生仔要做的事，那個歷史任務已經完成。

當年救學生出來的人，不是因為學生本人而救他們，是為了那件事，覺得學生受到打壓或逮捕，不會得到公平的審判。所以，個人不重要，他們只是象徵式的人物。Who cares？王丹還是好熱情想改變國家命運，吾爾開希戇居居，李祿好勤力賺錢，柴玲不知做什麼。他們是什麼，who cares? 誰在乎你黃之鋒三十年後做什麼？點解要在意岑建勳在71年做過什麼而現在又是什麼？無必然關係，那時剛剛咪高峰交到你手，你以為真是阿頭？小朋友來的，才廿歲，識條命！

死了那些你才不知，為什麼不講丁子霖的兒子？點解要講這班人？英雄，幾時輪到他們？死了才是英雄。所以「黃雀行動」我提也不提，難做是難做，勇氣也是一回事，但有什麼巴閉？

¤äÁp·|Á|¦æ±¥©À¤»¥|Àë¥ú±ß·| ¶À«TÄ£Äá 0605s21每年在維園舉行的「支聯會」紀念六四燭光晚會
§Â«Ø¾±¿n·¥¤ä«ù¡u¤K¤E¥Á¹B¡v¡A¦Ü¡u¤»¥|¡v«á¼Æ¦~¡A¤è²H¥X¬Fªv¹B°Ê¡C ¸ê®Æ¶Â¥Õ¹Ï¤ù岑建勳表示他對平反六四的立場不變
記：因為「黃雀行動」，你被沒收回鄉證，許多年無法到中國，後來如何取回？

岑：正式的程序是，我去拜訪董建華（前行政長官），董建華去同中央那邊講，他支持岑建勳可以返中國。我無話認錯，又無悔過書什麼也無。

記：回鄉證從無到有，是中央理解到你的政治立場？

岑：我不理他們用什麼原因給我發回回鄉證，我覺得我有權取回嘛。我理得他怎樣想？我為什麼要猜他怎樣想？你不發回便不發回。我的理據就是我要回來。我立場不變，到現在也是，這麼多年我也沒變過，我不知別人做什麼，成日說廢話，連李慧玲也說我做大生意。我叫她不要講廢話。我都無變過，我現在還有一張回鄉證，明天可以取消我的。

有些人是實話實說，有些人為了官位說話。有些人喜歡找回梁振英、譚耀宗當年是如何（對鎮壓）作出譴責，其實他們的譴責，也只是他們當時看法，人是可以改變看法的。我當然認為鎮壓是錯的，要讓歷史知道這樣做是錯的，因為這樣你才是個有勇氣的國家，才能真正得到人民的尊重。當時完全有其他好多方法處理，不用這樣處理。但當時好明顯有人做了好多手腳，才這樣處理，為了達到某一派目標。

記：這個年代要北上發展，香港人如何自處？

岑：No comment，要看實例。中聯辦的人，是用政治考量來做事，我覺得做人不用這樣思考。有些基本上的東西，你自己要知，你返得大陸，入中國國境，就要守別人的法例。是不是？否則你就是挑戰別人的法例。你挑戰得就預備被人拉。香港是一國兩制，你是可以講你相信的東西，應該的，否則是你違反一國兩制，你自己在censor（審查）自己。

記：對中國現況看法為何？

岑：中國問題太多，她的流弊你知我知，沒什麼特別。以前是逼你吃糞便，現在給糞便你吃，是否進步了，不知。但她為了配合自由市場經濟，必然有好多方面是開放了，這是自然的，是市場規律，隨之而來有些東西鬆了，人民生活好了，這肯定是。但現在可否公開說她的不好而不被拉？前日now的記者就被人拉。中國是這樣，哪有進步得那麼快？中國仍然是一個專制社會。

結論一樣，中國要時間改，若你說她是自由民主的社會，那是笑話。中國也不認為自己是，所以說是我們的中國特色。我不是避忌去評價中國的東西，重申，我沒有研究，四人幫倒台前的事，我很熟悉，之後已經無跟，只是外面當我熟悉，我更不便隨便評論。我不是劉銳紹等，他們比我有資格得多。

記：你現在會說自己在內地從商？

岑：從乜鬼，我幾多年沒有返去理公司事務你又不知。我好少返去，初初幾年去得密點，因為要興建戲院。

記：支持六四，可有影響你和中央關系？

岑：我跟他們沒關系，你問我，我根本不諗這些事。你咪取消我回鄉證囉，你緊張是你的事，我生意做得這麼大，點解可以這樣說話？好容易，人到無求品自高，我大晒。我成日也這樣說，要錢不要命，要權不要命，我兩樣也不要，你估誰惡？我。

巴打你啱

六四燭光的意義
記：為何參與反國教運動？

岑：我們有個老兵絕食團，是一班保釣行動的老鬼，我們有一個chat group，有人提出應為反國教運動做點事。我說我多點資源，可提供一些logistics。因為，四十多年前我們在那裏。你們絕食，當年我們也絕食，也頗浪漫啊。國教當然是不必要，發神經！

記：之後為何沒有參加佔領運動？

岑：有去探朋友，何韻詩和黃耀明在那裏。探有什麼問題？佔領無錯，早點埋單好點。七十九日好和平，邊有影響交通？小朋友覺得失敗，不是諗住有結果吧？你幼稚啫。你以為這樣就取消831（人大決定）？但小朋友真以為得，十八二十歲，你想他們怎樣？不如自己反省，你這年紀做過多少事？你怪他們做咩？怎麼不怪令他們行出街那個人？真的要怪，那人就是CY梁，所有社會分裂，全由他上台後開始。否則上邊點解不給他連任？是上邊不讓他連任，請記住。

當年還有好多人投其所好，例如中聯辦。但人哋叻，搞到你。你班友蠢，蠢到自己宣誓也搞到自己什麼都無。你怪誰？倒插國旗，為何要做這些小學雞的事？點解做這些事？這是純粹沒修養，或自大，或不知所謂，給人有個DQ你的機會。那DQ對不對？當然不對。但人家真的找到法律根據，給機會人大來釋法。我想請問做這樣事，有什麼好處？

記：你會否有一天再出來（搞運動）？

岑：無，要出都出了好多年，從來無出過，但never say never（永遠不說永不）。

我記得六四之後，Q仔（黎則奮）特別寫文章向我道歉，他說錯怪了我，以為我變成資本家只顧賺錢，六四後他說我還是他認識的岑建勳。他好光明磊落，但我跟Q仔說，你以為你當時這樣看我，我care嗎？你真自大。你覺得我離棄運動，是為你而活的嗎？你來決定我做什麼崗位？當年我們搞運動，為了什麼？為了一個人的獨立性，為了尊重人家的自主性，我不參加運動，離開運動，這是我的決定。何時到你去質疑？我不為你而離開，不為你回來，不要以為自己巴閉。

你問我會否再出來，出來做什麼？我年紀又大，根本是應交給後生的人去主宰，老人家不應說三道四，指手劃腳。而且，我們已脫離現實，有好多東西我不知道，霸住茅坑不拉屎是最討厭的。看報紙見劉慧卿指摘許智峯，我心諗，關你咩事？當然你有批評的權利，但你只是（民主黨）前主席，換轉是我，一定不做，就算非常不同意他，都會私下致電給他，說衰仔你這樣真係唔掂喎。

記：現在對「愛國」兩字會有不同看法？

岑：你們不要搞錯，大陸是「愛國民主運動」，香港是「支援愛國民主運動聯合會」，我們是支援別人的事，不是我們的運動，若將「愛國」拿走是歪曲歷史。現在的愛國，分辨不到愛黨愛國，愛國就當然要結束一黨專政。現在的人不把愛國和愛黨分開，是他們的事，但當年學生真的叫「愛國民主運動」。

那些人太敏感，將現實政治放在當年的運動裏，他們連歷史也未搞清楚，要好好的讀書，有時好厭倦，不知點解，香港近年學人泛政治化，水平又不高，對住大陸死梗，人家是專家。你班人，用九成力量自己鬼打鬼，用一成力量對付敵人。睇見眼冤！

六四，唯一開心見到燭光，人心無死。現實政治不夠你來，但你吹不熄那些燭光，所以十分重要。

仲有籌左廿幾年錢竟然連買樓都仲要再籌？

當你頭10年d錢又來搞黃雀行動，之後果二十年呢？d錢去左邊？冇可能一年搞一次d籌款金額會鋪鋪清

租音響好貴

係好奇怪唔買

咪又係自己人食左筆錢

其實班粉腸連印BANNER都搵番自己友的廠做去食價

咁我想請問,

現在支那國已經沒有「愛國民主運動」

支那會支援個屁？

與其個個一開口就屌人90後00後點點點 搞到個議題神憎鬼厭
不如換個角度 多啲人分享當年所見所聞 分享當年嘅震撼

事實係：

我未見過侵略者既阿嫲，我為何要去拜？

支那會從來唔公開開支詳細,得個總額呃9人

物料開支遠高於市價

最記得屌得我應既係大愛支實共狗蝗太后！！！一早講最要小心係呢類慢性毒！！！

前日紅磡站單野幾撚落力屌陳凡，喂，單野2015已經爆，個時個焗長咪又係大愛支，副焗係佢老死厄飯食幾屆既丘狗，焗長就紅鵪鶉狗炳！！！

不過貴左港豬文盲白癡中意俾人洗腦多，大奸台長做長贏呀！！！

其實D100 8婆玲當時成日吹捧仲撈勞福局的張建宗好辛勤,好幫工人

但有次有大財團唔出糧

張建宗就話與公司積極溝通,竟然唔檢控

同埋呢期中箭上位

教主頭馬壽司達 BLOCK9左踢爆中箭講大話的益友,仲開始奉承袁嘉蔚

但當日呢條友係全香港追殺中箭最落力的KOL

唔會無啦啦白白會有一百萬人上街既， 況且1989年既人口仲少過依家。

講真果句

跟本就係佢種下前因 自然有咁的結果

當初呢班人 慢慢將個64搞造神 搞到個活動離哂地 仲玩到獨家代理咁其他人都一定要喺佢個平台玩 仲要佢APPROVE先參加得

就係咁未玩完囉

我當然唔支持本土玩杯葛小圈子 但呢班大台撚未又係玩政治割據

講片地開花又係佢哋 唔諗條橋發大嚟搞 仲喺度玩指責 諗住仲可以用情感上面指責 產生HARD FEEDLING 下年就會參加? 痴撚線

咩事都屌鳩後生仔
本土勢力已經比政府 保皇黨打到無咩影響力
而打壓本土果班人正正係社會有影響力人士
呢班人都見證過六四仲當面屌過中共但現在都比人招安 呢班人咁撚可恥唔屌年年走去屌後生仔

On撚鳩
去拜班暴徒
你知唔知佢地害死幾多人呀